%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%2345678901234567890123456789012345678901234567890123456789012345678901234567890
%        1         2         3         4         5         6         7         8

\documentclass[a4paper, 11 pt]{article}  % Comment this line out
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
% \usepackage{float}
% \floatstyle{boxed} 
% \restylefloat{figure}
                                                          % if you need a4paper
%\documentclass[a4paper, 10pt, conference]{ieeeconf}      % Use this line for a4
                                                          % paper


% The following packages can be found on http:\\www.ctan.org
%\usepackage{graphics} % for pdf, bitmapped graphics files
%\usepackage{epsfig} % for postscript graphics files
%\usepackage{mathptmx} % assumes new font selection scheme installed
%\usepackage{times} % assumes new font selection scheme installed
%\usepackage{amsmath} % assumes amsmath package installed
%\usepackage{amssymb}  % assumes amsmath package installed

\title{
Análise de Dados da TFG
}

%\author{ \parbox{3 in}{\centering Huibert Kwakernaak*
%         \thanks{*Use the $\backslash$thanks command to put information here}\\
%         Faculty of Electrical Engineering, Mathematics and Computer Science\\
%         University of Twente\\
%         7500 AE Enschede, The Netherlands\\
%         {\tt\small h.kwakernaak@autsubmit.com}}
%         \hspace*{ 0.5 in}
%         \parbox{3 in}{ \centering Pradeep Misra**
%         \thanks{**The footnote marks may be inserted manually}\\
%        Department of Electrical Engineering \\
%         Wright State University\\
%         Dayton, OH 45435, USA\\
%         {\tt\small pmisra@cs.wright.edu}}
%}

\author{Gustavo Salazar Torres}


\begin{document}



\maketitle
\thispagestyle{empty}
\pagestyle{empty}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{abstract}
Este documento apresenta as técnicas utilizadas e resultados obtidos na resolução do problema de predição nos dados da TFG. Dentro das técnicas utilizadas podemos citar especialmente a utilização da Determinante Mínima de Covariância que é utilizada para retirar outliers da amostra. Já que é um problema de regressão linear foi optado a métrica do Erro Quadrático Médio para medir, num subconjunto da amostra, a taxa de erro do modelo treinado.
\end{abstract}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introdução}

O problema fornecido pela TFG diz respeito a predição de uma nota que representa a proporção do jogo que o usuário vai completar depois de dois dias da ultima sessão. Os dados fornecidos estão divididos em dois conjuntos de treinamento e teste e possuem as seguintes colunas:.
\begin{description}
\item [user] id do usuário
\item [revenue] Ganho
\item [units] Unidades
\item [ls\_date] data da ultima sessão
\item [tsls] tempo desde a ultima sessão
\item [rating] nota dada ao jogo
\item [ttp] tempo total jogado
\item [total\_sessions] numero total de sessões
\item [completed] porcentagem do jogo completa
\item [completed\_post] porcentagem do jogo completa após 2 dias
\item [win\_rate] taxa de sucesso no jogo
\item [tries] número de tentativas
\item [device] tipo de dispositivo usado
\item [tbs] tempo médio entre sessões desde a data de ativação
\item [tsad] tempo desde a data de ativação
\end{description}

 Neste documento mostramos a nossa solução do problema começando pela preparação dos dados na seção \ref{s1}. Foi observado na preparação dos dados que existiam algumas colunas com dados faltantes assim como varias células sem um valor preenchido. Assim se fez necessário utilizar um modelo de imputação de dados que será explicado na seção \ref{s2}.\\
Depois da imputação de dados, como em todo problema de aprendizado de máquina, é necessário investigar se a amostra possui outliers. A técnica utilizada foi o Determinante Mínimo de Covariância ou MCD (Minimum Covariance Determinant) pelas siglas em inglês. Na seção \ref{s3} mostramos a aplicação desta técnica.\\
Finalmente na seção \ref{s4} mostramos o resultado do modelo treinado a partir dos dados limpos (isto é, depois da aplicação do MCD). O modelo escolhido é uma regressão linear por se tratar da predição de um valor contínuo.
\section{Preparação dos dados}
\label{s1}
Os dados vieram formatados em CSV e aparentemente a fonte deles era algum banco de dados pois possuia muitos valores 'NULL' que é tipico neste tipo de sistemas.\\
A nossa escolha pelo R como ferramenta de trabalho nos forçou a mapear os valores NULL para cadeias vazias usando um simples comando no shell (e.g. 'sed s/NULL//g').\\
Em seguida foi observado que muitas filas dos dados de treinamento não possuiam um valor para a data da ultima sessão (coluna ls\_date). O mesmo fenômeno foi observado nos dados de teste. Assim decidimos separar os dados de treinamento e teste em dois subconjuntos: um subconjunto com data e outro sem data da ultima sessão.\\
Por outro lado foi também observado que nos subconjuntos de dados sem data as colunas 'tsls','tbs' e 'ttp' possuiam poucas células com algum valor em comparação com o tamanho do subconjunto. Logo estas colunas foram retiradas dos subconjuntos sem data.\\
\subsection{Mapeamento de valores}
Os dados fornecidos possuem uma característica peculiar: eles são multivariados e contêm dados categóricos e dados numéricos. Para poder aplicar a técnica de detecção de outliers, que será apresentada mais a frente, foi necessário atribuir um número aos dados categóricos.\\
Em particular, foi atribuído um valor numérico de 1 a 3 para as datas a partir do dia '2015-05-25' até '2015-05-27' de forma a dar um peso maior aos dados mais recentes. No caso da coluna 'rating' foi adicionado um valor numérico para que os valores desta coluna fiquem no intervalo $[1,3]$. Finalmente, na coluna 'device', os tipos de dispositivos móveis receberam uma nota de ranking de acordo com a sua popularidade. Assim o 'iphone' recebeu um valor 3, 'ipad' recebeu o valor 2, e 'ipod' recebeu valor 1.

Até aqui foi explicado o pré-processamento dos dados para a sua utilização posterior. Foi observada a falta de datas em ambos conjuntos de treinamento e teste. Isto provocou a separação em dois subconjuntos e ainda a remoção de varias colunas que não continham uma quantidade expressiva de dados.\\
Temos assim os seguintes subconjuntos de dados:
\begin{description}
\item[Treinamento] \hfill
  \begin{description}
    \item[Com Datas (T1)] Subconjunto de treinamento com datas não vazias
    \item[Sem Datas (T2)] Subconjunto de treinamento com datas vazias
  \end{description}
\item[Teste] \hfill
  \begin{description}
    \item[Com Datas (R1)] Subconjunto de teste com datas não vazias
    \item[Sem Datas (R2)] Subconjunto de teste com datas vazias
  \end{description}
\end{description}

No entanto, ainda assim, existem várias células com valores faltantes. A solução para este problema é mostrada na seguinte seção.

\section{Imputação de valores}
\label{s2}
Como foi dito anteriormente os dados de treinamento e teste possuem muitas células sem um valor. Assim foi necessário aplicar um modelo de imputação de dados. Existem muitas implementações de modelos de imputação no R. Especificamente foi utilizado pacote 'mice' que possui vários modelos.\\
Em geral, o modelo de imputação tenta completar os valores faltantes das colunas com base em alguma hipótese sobre a distribuição de probabilidade dos dados. Especificamente o algoritmo PMM (Predictive Mean Matching) produz valores muito próximos dos valores reais além de não requer que os dados sigam alguma distribuição específica.\\
O pacote 'mice' produz vários modelos imputados que são calculados a partir de varias rodadas do algoritmo PMM. A figura \ref{fig1} mostra um exemplo da distribuição dos resultados dos modelos calculados pelo PMM assim como a distribuição dos dados originais.

\begin{figure}
\hspace{-3cm}
\includegraphics[width=1.4\textwidth]{data/training_date_data_imputation.jpg}
\caption{Densidade dos modelos imputados (na cor vermelha) comparado com a densidade dos dados reais (na cor azul) do subconjunto de treinamento T1. Na fila superior os gráficos pertencem as colunas 'completed', 'completed\_post' e 'win\_rate'. Na fila inferior os gráficos pertencem as colunas 'tries' e 'tbs'. Pode-se observar que os modelos imputados não fogem muito da distribuição dos dados reais utilizando o algoritmo PMM.}
\label{fig1}
\end{figure}

Este modelo de imputação foi aplicado em todos os subconjuntos de dados. É bastante comum encontrar, em qualquer conjunto de dados, pontos que não descrevem bem as estatísticas dos dados. Detectar e remover estes pontos não é uma tarefa trivial quando se trata de dados multivariados. Na seguinte seção mostramos a nossa solução para este problema.

\section{Detecção de outliers}
\label{s3}

A detecção de outliers é uma tarefa complicada quando tem-se dados multivariados como é o nosso caso. Existem varias formas de detectar este tipo de pontos. Uma das mais comuns é calcular a distância de Mahalanobis e ordenar de acordo com esse valor. Em seguida calcula-se um valor de corte baseado na distribuição Chi-Quadrado para um valor de grau de liberdade igual à dimensionalidade dos dados.\\
O problema com este tipo de solução é que muitos pontos são erroneamente classificados como outliers pois a distribuição Chi-Quadrado tenta aproximar uma curva normal à distribuição das distancias de Mahalanobis. Isto não é necessariamente verdadeiro pois nestes casos os outliers possuem um comportamento bem próximo a distribuição F (\cite{hardin2005}).\\
No trabalho de Hardin (\cite{hardin2005}) foi proposta uma técnica para remover outliers em uma amostra multivariada. O algoritmo utiliza o MCD ou Determinante Mínimo de Covariância para encontrar o subconjunto de dados com menor covariância. Para isto são criadas amostras independentes do mesmo tamanho e dimensionalidade que os dados originais para obter os parâmetros da distribuição F. Em seguida é calculada uma nota de corte com base nesses parâmetros assim como distancia de Mahalanobis é ajustada para poder remover os outliers.\\
A nossa implementação segue o mesmo padrão implementado por Hardin mas foi feita uma adaptação para rodar em paralelo dentro de um cluster MPI \footnote{No nosso caso o algoritmo de busca foi rodado numa instância c4.2xlarge na Amazon EC2.}.\\
A figura \ref{fig2} mostra o gráfico das distancias de Mahalanobis versus os quantis da distribuição Chi-Quadrado enquanto que a figura \ref{fig3} compara as distancias de Mahalanobis versus as distancias ajustadas pela distribuição F.

\begin{figure}
\centering
\hspace{-3cm}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{data/date_data_chi_with_outliers.jpg}
\caption{Distribuição das distancias de Mahalanobis do subconjunto de dados T1. O gráfico mostra como as distancias se encaixam na distribuição Chi-Quadrado. Os outliers não se alinham corretamente com a reta que representa a curva normal. Para detectar estes outliers é utilizada uma distribuição F. }
\label{fig2}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering

\includegraphics[width=0.9\textwidth]{data/date_data_mcd2_with_outliers.jpg}
\caption{Distancias de Mahalanobis versus as distancias ajustadas pela distribuição F. Os outliers ficam mais visiveis.}
\label{fig3}
\end{figure}

Esta técnica foi utilizada nos subconjuntos de dados T1 e T2. Especificamente no subconjunto T2 foi observado que a coluna 'total\_sessions' exibia dependência de alguma outra coluna e isto provocava um erro no MCD pois a matriz era singular. Por tanto, a coluna 'total\_sessions' foi também removida desse subconjunto assim como do R2.\\
Finalmente, após a remoção dos outliers, foi treinado um modelo de regressão linear que será explicado na seguinte seção.

\section{Treinamento do modelo de regressão linear}
\label{s4}

No caso do treinamento do modelo de regressão linear foi utilizado o modelo implementado no pacote 'glmnet' pois possui uma implementação muito eficiente. Além disso oferece uma interface para realizar cross-validation e de forma simples selecionar o modelo com menor erro-quadrático medio.\\
As features que foram utilizadas para treinar são as mesmas do subconjunto T1 tirando a coluna 'completed\_post' que serviu como feature de saída no modelo.\\
A figura \ref{fig4} mostra o erro quadrático médio do modelo de regressão linear calculado com base no subconjunto T1. Da mesma forma, a figura \ref{fig5} mostra o modelo para o subconjunto T2.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{data/date_data_model.jpg}
\caption{Performance do modelo de regressão linear para vários valores do parâmetro lambda. Este parâmetro é estimado de forma automática mas pode ser também ajustado de forma manual. Para cada valor de lambda é calculado o erro quadrático médio do modelo. A biblioteca 'glmnet' oferece um interface de k-fold para fazer cross validation. No nosso caso foi fixado k=50.}
\label{fig4}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{data/no_date_data_model.jpg}
\caption{Performance do modelo de regressão linear para o subconjunto T2 que não possui data (coluna 'ls\_date'). O valor de k para fazer cross validation também foi de 50.}
\label{fig5}
\end{figure}

\section{Conclusões}
Na resolução deste problema foi obtido um modelo de regressão linear junto com uma técnica de detecção de outliers baseado no MCD. Os resultados mostram taxas de erro muito baixas embora o tamanho de conjunto de dados não seja muito grande.\\
Foram utilizadas também técnicas de programação paralela para encontrar os parâmetros da distribuição F que serve para remover os outliers.\\
Finalmente existem várias opções a serem exploradas no problema, por exemplo, obter um conjunto de dados muito maior para poder obter um modelo com maior precisão. Do ponto de vista arquitetural o desafio de implementar o modelo em tempo real implica bastantes desafios de programação. Especificamente o algoritmo MCD não possui uma implementação em grande escala para ser usada em arquiteturas distribuídas (e.g. Apache Spark).
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{refs.bib}

\end{document}
